

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 2 (cvičení), 26.9.2023  }
\begin{ex}
Náhodně zpermutujeme $n$-tici $(1,2,\ldots, n)$. Spočtěte pravděpodobnost, že prvky $1,2,3$ sousedí
\begin{itemize}
  \item[] a) v pořadí $(1,2,3)$, \qquad b) v libovolném pořadí.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Z množiny $\{0,1,2,\ldots, 9\}$ vybereme náhodně s opakováním uspořádanou $k$-tici.
\begin{itemize}
  \item[a)] Spočtěte pravděpodobnost, že ve vybrané $k$-tici bude prvek $0$ přesně třikrát.
  \item[b)] Spočtěte pravděpodobnost, že ve vybrané $k$-tici bude prvek $0$ třikrát a prvek $1$ dvakrát.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
\begin{itemize}
  \item[a)] Náhodně postavíme do fronty (řady) $n$ osob. Spočtěte pravděpodobnost, že mezi osobami $A$ a $B$ bude dalších $r$ osob.
  \item[b)]  Náhodně postavíme do kruhu $n$ osob. Spočtěte pravděpodobnost, že mezi osobami $A$ a $B$ bude dalších $r$ osob.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
\begin{itemize}
  \item[a)] V kapse máme volně rozsypaných $n$ různých klíčů. Klíče postupně vybíráme bez vracení. Spočtěte pravděpodobnost, že odemkneme na $k$-tý pokus.
  \item[b)]  V kapse máme na kroužku $n$ různých klíčů. Náhodně vybereme první klíč a vyzkoušíme. Další klíče bereme postupně, jak jsou za sebou na kroužku, a v jednom směru.  Spočtěte pravděpodobnost, že odemkneme na $k$-tý pokus.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
V osudí je celkem $N$ otázek, ze kterých $m$ neumím (špatné). Otázky budu losovat postupně a bez vracení. Spočtěte pravděpodobnost, že špatnou otázku si vylosuji poprvé v $k$-tém tahu.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}[Buffon 1777]

Na papír s linkami ve vzdálenosti $d$ a položený na zemi náhodně házíme symetrickou jehlu délky $l$ (pro jednoduchost předpokládejme $l<d$). Jaká je pravděpodobnost, že takto náhodně hozená jehla protne některou z linek?
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Úsečku délky $l$ rozdělíme náhodně dvěma body na 3 části. Jaká je pravděpodobnost, že ze tří takto vzniklých úseček půjde sestavit trojúhelník?
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}[Bertrandův paradox 1889]
%K dané kružnici náhodně zvolíme tětivu. Určete pravděpodobnost, že tato tětiva bude delší než strana rovnostranného trojúhelníka vepsaného kružnici.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%
%
%
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Bertrandův paradox}
%%**********************************************************
%% Obrázky Bertrand
%
%\begin{figure}[ht!]
%\begin{center}
%\hspace*{-6mm}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand1-chords.png}
%%\hspace*{-8mm}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand2-chords.png}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand3-chords.png}
%\caption{Tětiva určená délkou oblouku (vlevo), vzdáleností od středu kružnice (uprostřed) a náhodně zvoleným středem v kruhu (vpravo).}
%\end{center}
%\end{figure}
%%
%%
%%\begin{figure}[ht!]
%%\begin{center}
%%\hspace*{-6mm}
%%\includegraphics[width=90mm]{Bertrand3-chords.png}
%%\caption{Tětiva určená náhodně zvoleným středem v kruhu}
%%\end{center}
%%\end{figure}
%%
%%%%% 2 je tětiva určená vzdáleností od středu kružnice
%%%%% 3 je tětiva určená náhodně zvoleným středem v kruhu
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Bertrandův paradox}
%
%\begin{figure}[ht!]
%\begin{center}
%\hspace*{-6mm}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand1-scatterplot.png}
%%\hspace*{-8mm}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand2-scatterplot.png}
%\includegraphics[width=50mm]{Bertrand3-scatterplot.png}
%\caption{Středy tětivy určené délkou oblouku (vlevo), vzdáleností od středu kružnice (uprostřed) a náhodně zvoleným středem v kruhu.}
%\end{center}
%\end{figure}
%%
%%
%%\begin{figure}[ht!]
%%\begin{center}
%%\hspace*{-6mm}
%%\includegraphics[width=90mm]{Bertrand3-scatterplot.png}
%%\caption{Středy tětivy určené náhodně zvoleným středem v kruhu}
%%\end{center}
%%\end{figure}
%
%%******************************************************************
%\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete pravděpodobnost, že kořeny kvadratické rovnice
$$
x^2 +2ax +b =0
$$
jsou reálné, jsou-li stejně možné hodnoty koeficientů $a,b$ v
obdélníku $|a| \leq n ,\ |b|\leq m$.
\end{ex}
\end{frame}


